<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R on C칩digo R</title>
    <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/categories/r/</link>
    <description>Recent content in R on C칩digo R</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://eliocamp.github.io/codigo-r/categories/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Leyendo informaci칩n del INCUCAI</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/10/leyendo-informacion-incucai/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/10/leyendo-informacion-incucai/</guid>
      <description>El otro d칤a el diario Clar칤n sac칩 una nota afirmando que el pasado agosto se hab칤a dado el r칠cord hist칩rico de transplantes de 칩rganos y se lo adjudicaba a la &amp;ldquo;Ley Justina&amp;rdquo;, que establece que todos somos donantes presuntos a menos que se declare lo contrario en vida. Dado que esta ley se aprob칩 hace poco m치s de un mes y todav칤a no est치 reglamentada, es poco probable que este r칠cord se deba al cambio legal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multiple color (and fill) scales with ggplot2</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/09/multiple-color-fill-scales-ggplot2/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/09/multiple-color-fill-scales-ggplot2/</guid>
      <description>(Versi칩n en espa침ol)
tl;dr: The functionality shown in this post is now on the ggnewscale package! 游닍. You can find the original code in this gist.
A somewhat common annoyance for some ggplot2 users is the lack of support for multiple colour and fill scales. Perusing StackOverflow you can find many questions relating to this issue:

Unfortunately, this deluge of questions is met with a shortage of conclusive answers, most of them being some variation of &amp;ldquo;you can&amp;rsquo;t, but here&amp;rsquo;s how to hack it or visualise the data differently&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M칰ltiples escalas de colores en ggplot2</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/09/multiples-escalas-colores-ggplot2/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/09/multiples-escalas-colores-ggplot2/</guid>
      <description>tl;dr: Esta funcionalidad est치 ahora en el paquete ggnewscale! 游닍 En este gist est치 la versi칩n origial del c칩digo.
Un dolor importante para algunos usuarios de ggplot2 es la imposibilidad de usar m치s de una escala para cada tipo de par치metro est칠tico. Una b칰squeda en StackOverflow da como resultado m칰ltiples preguntas:

Pero ninguna respuesta tiene una soluci칩n realmente satisfactoria; la mayor칤a son del tipo &amp;ldquo;no se puede, pero esta es otra forma de graficar tus datos&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wrapping around ggplot2 with ggperiodic</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/08/periodic-data-ggplot2-ggperiodic/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/08/periodic-data-ggplot2-ggperiodic/</guid>
      <description>As an atmospheric scientists, a lot of my research consists on plotting and looking at global fields of atmospheric variables like pressure, temperature and the like. Since our planet is a sphere (well, almost), it is unbound and so longitude is a periodic dimension. That is, to the right of 180춿E you go back to 180춿W. But ggplot2 and other plotting systems, for the most part, assume linear dimensions.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tu propio smooth en geom_smooth()</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/06/tu-propio-geom-smooth/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/06/tu-propio-geom-smooth/</guid>
      <description>Algo incre칤blemente satisfactorio de ggplot2 es la posibilidad de ajustar curvas a los datos de manera s칰per f치cil con geom_smooth(). Para mi investigaci칩n estaba mirando la relaci칩n entre dos 치ngulos y me di cuenta que la recta ajustada por cuadrados m칤nimos no estaba funcionando para ilustrar la obvia estructura que hab칤a en los datos.
library(ggplot2) df &amp;lt;- readRDS(&amp;quot;data/smooth_example.Rds&amp;quot;) ggplot(df, aes(pc.angle, phase)) + geom_point() + geom_smooth(method = &amp;quot;lm&amp;quot;)  Se me ocurri칩 que un mejor modelo podr칤a ser usando el estimador de Theil-Sen, que es la mediana de todas las pendientes entre dos puntos distintos y est치 implementado en el paquete mblm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacer una presentaci칩n de PowerPoint a partir de rmarkdown</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/05/presentacion-powerpoint-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/05/presentacion-powerpoint-rmarkdown/</guid>
      <description>La interfaz entre usuarios de knitr/markdown y word/powerpoint no deja de ser 치spera ya que es dif칤cil cambiar el workflow propio para acomodar el de otras personas. En particular, es muy com칰n tener que colaborar con personas que se sienten mucho m치s c칩modas trabajando con presentaciones en PowerPoint que en las creadas con beamer o ioslides. Una forma de reducir la fricci칩n ser칤a la de generar un ppt autom치ticamente a partir de una archivo de markdown.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arte reproducible del Subte de Buenos Aires</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/05/arte-reproducible-del-subte-de-buenos-aires/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/05/arte-reproducible-del-subte-de-buenos-aires/</guid>
      <description>El s치bado pasado est치bamos en el subte con mi novia y pasamos por la estaci칩n 츼ngel Gallardo de la L칤nea B y notamos que ten칤a unas ilustraciones en las paredes hechas a partir de l칤neas de distinto grosor.
Charlamos un poco sobre ese estilo y c칩mo se pod칤a replicar con ggplot2 usando el paquete ggridges.
Lo primero que hago es leer la imagen. Este paso depende del formato (a menos que haya alguna forma de seleccionar el formato correcto autom치ticamente, pero no conozco).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como hacer un stat gen칠rico en ggplot2</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/05/como-hacer-un-stat-generico-en-ggplot2/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/05/como-hacer-un-stat-generico-en-ggplot2/</guid>
      <description>Hace un tiempo que ven칤a pensando que si bien ggplot2 es genial y tiene un mont칩n de geoms y stats, le faltaba la opci칩n de extenderlo a stats y geoms creados por el usuario. Luego, aprend칤 que ggplot2 tiene un excelente sistema para extenderlo y empec칠 a crear mis propios stats. Pero a칰n as칤, hacer un stat espec칤fico cada vez que uno quiere hacer un plot en particular es demasiado complicado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to make a generic stat in ggplot2</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/05/how-to-make-a-generic-stat-in-ggplot2/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/05/how-to-make-a-generic-stat-in-ggplot2/</guid>
      <description>For a while now I&amp;rsquo;ve been thinking that, yes, ggplot2 is awesome and offers a lot of geoms and stats, but it would be great if it could be extended with new user-generated geoms and stats. Then I learnt that ggplot2 actually has a pretty great extension system so I could create my own geoms I needed for my work or just for fun. But still, creating a geom from scratch is an involved process that doesn&amp;rsquo;t lend itself to simple transformations.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to make a shaded relief in R</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/02/how-to-make-shaded-relief-in-r/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/02/how-to-make-shaded-relief-in-r/</guid>
      <description>Spanish version of this post
While trying to build a circular colour scale to plot angles and wind direction, I stumbled upon an easy way to make shaded reliefs in R. You known, when you look at cool maps of mountain areas where peaks and valleys are easily distinguishable from their shadows like this:
What I accidentally discovered is that one way of approximating this look is by taking the directional derivatives of height and then plotting the cosine of its angle from the sun.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C칩mo hacer un efecto de relieve en R</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/01/como-hacer-efecto-de-relieve-en-r/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/01/como-hacer-efecto-de-relieve-en-r/</guid>
      <description>Estaba tratando de hacer una gu칤a de colores circular (que los extremos tengan el mismo color) para hacer gr치ficos de 치ngulos o direcciones del viento, cuando descubr칤 una forma interesante de crear un efecto de relieve en mapas de topograf칤a.
Digamos que tenemos datos de altura del suelo sobre el nivel del mar en una grilla regular. Como ejemplo vamos a usar la vieja y querida volcano.
library(data.table) library(ggplot2) data(volcano) volcano &amp;lt;- as.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C칩mo hacer un buen ejemplo reproducible en R</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/01/buen-ejemplo-reproducible-en-r/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2018/01/buen-ejemplo-reproducible-en-r/</guid>
      <description>Es muy dif칤cil dar ayuda si no se sabe cu치l es el problema. Un buen ejemplo de lo que est치 mal que cualquiera pueda correr en sus computadoras es casi esencial para recibir ayuda.
Un buen ejemplo reproducible (o reprex) es b치sicamente el feliz matrimonio entre un set de datos m칤nimo y un c칩digo m칤nimo que ilustre el problema y que cualquiera pueda copiar, pegar en un script y obtener exactamente los mismos resultados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C칩mo calcular el 칈ndice de Precipitaci칩n Estandarizado en R</title>
      <link>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2017/12/calcular-ipe-r/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://eliocamp.github.io/codigo-r/2017/12/calcular-ipe-r/</guid>
      <description>El 칈ndice de Precipitaci칩n Estandarizado (SPI por Standarized Precipitation Index) es un 칤ndice para evaluar el estado de sequ칤a o exceso de lluvia. La idea del SPI es tener una idea de qu칠 tan probable es tener una cantidad de lluvia igual o menor. Valores altos del SPI est치n asociados con 칠pocas muy h칰medas mientras que valores bajos indican sequ칤a.
En la pr치ctica lo que se hace es la funci칩n de probabilidad acumulada a partir de los registros hist칩ricos y luego estimar la probabilidad para la cantidad observada en cada mes.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>