<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ggplot2 on Código R</title>
    <link>/tags/ggplot2/</link>
    <description>Recent content in Ggplot2 on Código R</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <lastBuildDate>Sun, 20 May 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/ggplot2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Arte reproducible del Subte de Buenos Aires</title>
      <link>/2018/05/arte-reproducible-del-subte-de-buenos-aires/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/arte-reproducible-del-subte-de-buenos-aires/</guid>
      <description>El sábado pasado estábamos en el subte con mi novia y pasamos por la estación Ángel Gallardo de la Línea B y notamos que tenía unas ilustraciones en las paredes hechas a partir de líneas de distinto grosor.
 Charlamos un poco sobre ese estilo y cómo se podía replicar con ggplot2 usando el paquete ggridges.
Lo primero que hago es leer la imagen. Este paso depende del formato (a menos que haya alguna forma de seleccionar el formato correcto automáticamente, pero no conozco).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como hacer un stat genérico en ggplot2</title>
      <link>/2018/05/como-hacer-un-stat-generico-en-ggplot2/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/como-hacer-un-stat-generico-en-ggplot2/</guid>
      <description>Hace un tiempo que venía pensando que si bien ggplot2 es genial y tiene un montón de geoms y stats, le faltaba la opción de extenderlo a stats y geoms creados por el usuario. Luego, aprendí que ggplot2 tiene un excelente sistema para extenderlo y empecé a crear mis propios stats. Pero aún así, hacer un stat específico cada vez que uno quiere hacer un plot en particular es demasiado complicado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to make a generic stat in ggplot2</title>
      <link>/2018/05/how-to-make-a-generic-stat-in-ggplot2/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/05/how-to-make-a-generic-stat-in-ggplot2/</guid>
      <description>For a while now I’ve been thinking that, yes, ggplot2 is awesome and offers a lot of geoms and stats, but it would be great if it could be extended with new user-generated geoms and stats. Then I learnt that ggplot2 actually has a pretty great extension system so I could create my own geoms I needed for my work or just for fun. But still, creating a geom from scratch is an involved process that doesn’t lend itself to simple transformations.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>